%% abtex2-modelo-projeto-pesquisa.tex, v-1 PFC 1 2016
%% Copyright 2012-2015 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-projeto-pesquisa.tex
%% and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Projeto de pesquisa em conformidade com 
% ABNT NBR 15287:2011 Informação e documentação - Projeto de pesquisa -
% Apresentação 
% ------------------------------------------------------------------------ 
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,
    %twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace}
\usepackage{multirow}
\newtheorem{teorema}{Teorema}
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{\textit{GraphViewer}: um Sistema de Visualização de Algoritmos no Ensino de Provas por Indução em Teoria dos Grafos}
\autor{Mateus Oliveira dos Santos}
\local{Jataí-GO}
\data{2019}
\tipotrabalho{Projeto de Pesquisa (Graduação)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Projeto de Pesquisa apresentado ao curso de Bacharelado em Ciências da Computação, como requisito para obtenção do grau final na disciplina de Projeto Final de Curso 1. }

\orientador {Prof. Me. Esdras Lins Bispo Jr}

\instituicao{
  Universidade Federal de Goiás - Regional Jataí}


% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{projeto de pesquisa}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% ---
\imprimirfolhaderosto
% ---

% ---
% NOTA DA ABNT NBR 15287:2011, p. 4:
%  ``Se exigido pela entidade, apresentar os dados curriculares do autor em
%     folha ou página distinta após a folha de rosto.''
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  %\item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
  %\item[abnTeX] ABsurdas Normas para TeX
  \item[SVA] Sistema de Visualização de Algoritmo
  \item[GQM] \textit{Goal/Question/Metric}
  %\item[CPA] Concordo parcialmente
  %\item[IND] Indiferente
  %\item[DPL] Discordo plenamente
  %\item[DPA] Discordo parcialmente
  
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
\begin{simbolos}
  \item[$ \in $] Pertence
  \item[$ \not= $] Diferente
  \item[$ \longrightarrow$] Se, então
  \item[ > ] Maior que
  \item[ < ] Menor que
  \item[ = ] Igual
  \item[ + ] Mais
  \item[ - ] Menos  
  \item[ ( ) ] Parênteses
  \item[ {[} {]} ] Colchetes
  
  %\item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter[Introdução]{Introdução}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}

A percepção da aplicabilidade prática da disciplina
de Teoria dos Grafos, em cursos de computação, pode ser realizada através de problemas existentes no mundo real \cite{sangiorgi:2006}. E, como parte da solução para estes problemas, a modelagem em grafos é realizada, permitindo o uso de algoritmos para a automatização da execução da tarefa.

Os algoritmos em grafos é um dos principais interesses de estudo nos cursos de graduação em computação. Para a Matemática, de uma forma geral, esta área ``tem origem relativamente recente (século XVIII)'' \cite{murari:2002}. Ainda segundo os autores, os algoritmos em grafos ``apresentam uma extensiva utilização em matemática aplicada, demonstrando ser uma poderosa ferramenta para a modelagem de diversas situações reais
em Física, Química, Biologia, Engenharia Elétrica e Pesquisa Operacional''.

Porém, segundo \citeonline{santos:2007}, uma das dificuldades encontradas por estudantes de Teoria dos Grafos está no momento de fornecer demonstrações a teoremas. Dificuldades estas que também são comuns a outros estudantes da área de exatas. Grande parte dos alunos, por exemplo, sente dificuldades em visualizar e utilizar de forma correta a demonstração por indução.

A indução matemática é abordada inicialmente no curso de Ciência da Computação normalmente na disciplina Matemática Discreta. Grande parte dos alunos sente dificuldades em visualizar
e utilizar de forma correta a demonstração por indução \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}.

Com o intuito de melhorar os resultados no processo de aprendizagem, é possível realizar uma atualização nas didáticas de ensino de forma geral, transformando processos abstratos em concretos \cite{santos:2008}. Esta atualização pode ser realizada por meio de  softwares que possibilitam melhor compreensão dos tópicos abordados e maior interação entre aluno e objeto de trabalho. Há ferramentas de visualização hoje que estão sendo muito utilizadas com esse intuito, para visualizar o passo-a-passo de algoritmos prontos, visualização das modelagens construídas e servindo também como um estímulo a mais para motivar o aluno \cite{cordeiro:2004}. Estas ferramentas são chamadas de Sistemas de Visualização de Algoritmos (SVA) \cite{fincher:2004}.

Segundo \citeonline{manso:2009}, os SVAs usam representações gráficas animadas a partir da execução dos algoritmos,  permitindo aos alunos vários níveis de interação, desde a validação dos algoritmos construídos até correção de erros, admitindo a possibilidade de teste de novas formas de resolução do problema. A representação gráfica e a animação de algoritmos também é utilizada para atrair a atenção dos alunos, ilustrando os conceitos de uma forma visual e estimulando um processo de aprendizagem baseado na prática.  

Atualmente, existem vários SVAs para auxiliar no processo de ensino e aprendizagem em grafos. Dentre eles, podemos citar Rin'G  \cite{cordeiro:2004}, TBC-Grafos \cite{santos:2016} e Rox \cite{sangiorgi:2006}. Entretanto, conforme aponta \citeonline{carvalho:2017}, há uma carência de trabalhos relacionados ao ensino e aprendizagem de demonstração por indução em grafos, que é uma área muito importante para abstrações e resoluções de problemas na 
Computação. 

O trabalho de \citeonline{carvalhoMONOGRAFIA:2017} explorou este recorte de pesquisa através da criação do SVA \textit{GraphViewer}. Foi proposto um método de ensino e aprendizagem com o intuito de auxiliar os alunos que tenham dificuldades no entendimento e compreensão tanto da técnica de demonstração por indução, quanto dos conceitos abordados na disciplina. No \textit{GraphViewer}, o estudante escolhe entre dois teoremas em Teoria dos Grafos que são passíveis de serem demostrados por indução. Cada um destes teoremas tem um algoritmo recursivo que é apresentado visualmente passo-a-passo utilizando um determinado de grafo, escolhido previamente pelo estudante\footnote{Acesso disponível pela URL \url{http://visual-graph.herokuapp.com/}.}.

Entretanto, uma das fragilidades da metodologia proposta é a validação estatística da metodologia de ensino com uso do \textit{GraphViewer}. Conforme mencionado por \citeonline{carvalhoMONOGRAFIA:2017} em suas considerações finais, há uma necessidade de melhorar a qualidade do experimento para que, estatisticamente, os resultados tenham maior validade. Algumas variáveis como a quantidade de alunos e a distribuição homogênea dos grupos, por exemplo, necessitam ser melhor qualificadas para uma análise de resultados mais confiável em termos estatísticos.

Esse trabalho tem como objetivo principal realizar um aperfeiçoamento da validação estatística do experimento realizado por \citeonline{carvalhoMONOGRAFIA:2017}. Como objetivos específicos, tem-se (i) o estabelecimento de critérios para garantir a uniformidade dos grupos de controle e de teste do experimento; (ii) a realização do experimento com ao menos cinquenta estudantes; e (iii) a análise dos resultados, investigando o impacto do uso do \textit{GraphViewer} no processo de ensino e aprendizagem em demonstração por indução em Grafos. O experimento será realizado na Universidade Federal de Goiás, Regional Jataí, com os alunos do Bacharelado de Ciência da Computação. Este projeto de pesquisa já foi submetido e aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa (CEP)\footnote{Disponível para consulta em \url{http://plataformabrasil.saude.gov.br} sob nº CAAE 79952617.3.0000.5083 e nº de Parecer 2540576.}.

O restante do trabalho está dividido da seguinte forma. No Capítulo \ref{sec:ref}, é apresentado o referencial teórico. No Capítulo \ref{sec:trabrela}, os trabalhos relacionados são elencados e comparados. No Capítulo \ref{sec:metodologia}, a metodologia utilizada no trabalho e os seus procedimentos são descritos. No Capítulo \ref{sec:resultados}, alguns resultados preliminares deste projeto já são apresentados. E, por último, no Capítulo \ref{sec:crono}, o cronograma e as atividades são detalhados.

\chapter{Referencial Teórico}
\label{sec:ref}
 
 

\section{Grafos}

Um grafo $G$ é formado por uma estrutura contendo dois objetos, sendo eles, um conjunto de vértices ($V_{G}$) e um conjunto de arestas ($A_{G}$). Toda aresta é um par não-ordenado de vértices, sendo assim um conjunto com exatamente dois vértices. Seja uma aresta com dois vértices $\{v,w\}$ ela pode ser representada simplesmente como sendo $vw$ ou $wv$. É possível dizer também que uma aresta $vw$ incide em $v$ e em $w$, e diremos também que $v$ e $w$ são pontas da aresta (ou os vértices $v$ e $w$ são vizinhos) \cite{feofiloff:2013}.

Dentre os diversos tipos de grafos, existem alguns que possuem características relevantes. Dentre eles, podemos citar o grafo completo e o grafo bipartido. O grafo completo é um grafo que possui uma aresta entre cada par de vértices distintos. Usamos $K_n$ para representar um grafo completo de $n$ vértices.  A Figura \ref{figura:grafocompleto} (a) apresenta a representação gráfica do grafo completo $K_5$.  

\begin{figure}[h]
\centering % para centralizarmos a figura
\includegraphics[width=13cm]{imagens/grafocompleto.png}
\caption{Representação gráfica do grafo completo $K_{5}$ (a) e do grafo bipartido $H$ (b).}
\label{figura:grafocompleto}
\end{figure}

Um grafo $H$ é dito bipartido se existe uma bipartição em $V_H = U \cup W$, de forma que todas as arestas de $H$ tenham uma ponta em $U$ e outra ponta em $W$. Para explicitar a partição, podemos dizer que o grafo é $\{U,W\}$-bipartido. A Figura \ref{figura:grafocompleto} (b) apresenta a representação gráfica de um grafo bipartido. 

Além da representação gráfica, é possível representar algebricamente um grafo. A Tabela \ref{repAlgeK6} apresenta a representação algébrica dos grafos existentes na Figura \ref{figura:grafocompleto}, listando todos os elementos dos seus conjuntos de vértices e arestas.

\begin{table}[h]
\centering

\label{repAlgeK6}
\begin{tabular}{lllll}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{l|}{Grafo} & \multicolumn{1}{l}{Representação Algébrica}                                                                                                                                                                                                                                                                                       &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{l|}{$K_6$}    & \multicolumn{1}{l}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}
		$V(K_5) = \{ 1, 2, 3, 4, 5 \}$
		\\ $A(K_5) = \{ \{1, 2\}; \{1, 3\}; \{1, 4\}; \{1, 5\};$\\             $\{2, 3\}; \{2, 4\}; \{2, 5\};$\\             
		$\{3, 4\}; \{3, 5\};$\\             
		$\{4, 5\};$\\            
		$\}$\end{tabular}} &  &  &  \\ \cline{1-2}
\multicolumn{1}{l|}{$H$}     & \multicolumn{1}{l}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}$V(H) = \{ a, b, c, d, e, f, g, h, i \}$\\ 
		$A(H) = \{ \{a, f\}; \{b, f\}; \{b, g\}; \{c, h\}; \{c, i\};$\\           
		$\{d, g\}; \{e, f\}; \{e, i\}$\\           $\}$\end{tabular}}                                                                                                              &  &  &  \\ \cline{1-2}
                            &                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    &  &  & 
\end{tabular}
\caption{Representação algébrica dos grafos $K_{6}$ e $H$ (ver Figura \ref{figura:grafocompleto}).}
\end{table}

Segundo \citeonline{gersting:2004}, mesmo um grafo tendo uma estrutura bem simples, ele pode representar um número surpreendente de situações que envolvem relações entre seus elementos. Um grafo pode ser utilizado para representar redes de comunicação, mapa da estrutura organizacional de uma empresa, fluxos em rede
de transporte, estruturas químicas de uma molécula, e mapas geográficos. Relações binárias, de forma geral, podem ser representadas por grafos e, diante disso, vários problemas interessantes podem ser investigados.

Podemos exemplificar uma aplicação em mapas geográficos, conforme apresentado
na Figura \ref{figura:repgrafica}. Os vértices deste grafo representam cidades do estado de Goiás, e as arestas representam as estradas que ligam estas cidades. Um exemplo muito comum no contexto de mapas geográficos é o gerenciamento de rotas. Para este fim,  existem vários algoritmos, sendo o algoritmo de Dijkstra bastante comum e com um bom desempenho. Este algoritmo é um dos mais difundidos para o cálculo de caminho de custo mínimo entre os vértices de um grafo (geralmente utilizado para gerenciamento de rotas)\footnote{\url{http://www.inf.ufsc.br/grafos/temas/custo-minimo/dijkstra.html}}.

\begin{figure}[h]
\centering % para centralizarmos a figura
\includegraphics[width=9cm]{imagens/goiasgrafos.png}
\caption{Representação em grafo de algumas cidades no mapa do estado de Goiás.}
\label{figura:repgrafica}
\end{figure}

\section{Demonstração em Grafos}

Segundo \citeonline{sousa:2010}, a Matemática concebe algo como verdade quando isso pode ser demonstrado. Desta forma, as demonstrações matemáticas são ferramentas muito utilizadas por áreas afins da Matemática e fazem parte de todo o contexto da produção de conhecimento de Matemática. Esta área é diferente de outras áreas do conhecimento, pois não utiliza da observação e experimentação como instrumento principal para provar suas verdades.

Em Teoria de Grafos, esta realidade não é diferente. As demonstrações também ocupam um papel de muita importância. Elas são utilizadas muitas vezes para poder provar os teoremas clássicos e para provar também problemas de ordem prática na área \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}.

Existem vários tipos de demonstrações. O uso de cada um deles depende da aplicação ou do problema a ser provado. Entre estes tipos, será apresentado a seguir a demonstração direta (Seção \ref{sec:dire}), a demonstração por absurdo (Seção \ref{sec:abs}) e demonstração por indução (Seção \ref{sec:indu}).

\subsection{Demonstração Direta}
\label{sec:dire}

Uma prova é dita direta (ou por construção) quando pressupõe verdadeira a hipótese
e, a partir desta, prova ser verdadeira a tese \cite{menezes:2013}. Segue
um exemplo. Considere o teorema:

\begin{teorema}
	A soma de dois números pares é um número par.
\end{teorema}	

\noindent{Ou seja, se $n$ e $m$ são dois números pares quaisquer, então $n + m$ é um número par.}


Inicialmente, lembre-se que qualquer número par $n$ pode ser definido como $n = 2r$,
para algum natural $r$. Suponha que $n$ e $m$ são dois números pares. Então existem $r, s \in \mathbb{N}$ tais que $n = 2r$ e  $m = 2s$. Desta forma,

\begin{equation}
	n + m = 2r + 2s = 2(r + s)
\end{equation}.
Como a soma de dois números naturais $r + s$ é um número natural, vale $n + m = 2(r + s)$. Logo, $n + m$ é um número par $\blacksquare$

\subsection{Demonstração por Absurdo}
\label{sec:abs}

Este método é considerado uma das ferramentas mais poderosas da matemática.
De um modo geral, o roteiro que segue uma demonstração por redução ao absurdo é o
seguinte:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Assumimos a validade da hipótese e supomos que a nossa tese é falsa;
	\item Usando as duas informações anteriores, concluímos um “absurdo”, ao chegar
a uma proposição que contradiz uma suposição levantada anteriormente \cite{mota:2011}.
\end{enumerate}

Para fins de ilustração segue este teorema como um exemplo:

\begin{teorema}
	Se um número somado a ele mesmo é igual a ele mesmo, \\então esse número é 0.
\end{teorema}

Vamos representar por $x$ um número qualquer. A hipótese é que $x + x = x$ e a conclusão é que $x = 0$. Para demonstrar por absurdo, suponha que $x + x = x$ e $x \not= 0$. Então $2x = x$ e $x \not= 0$. Como $x \not= 0$, podemos dividir ambos os lados da equação $2x = x$ por $x$, obtendo $2 = 1$, uma contradição. Portanto, $(x + x = x) \rightarrow (x = 0)$ \cite{gersting:2004}.

A demonstração por absurdo é utilizada em grafos para provas, teoremas, lemas e corolários, sendo assim de grande valor. Vamos apresentar um exemplo em que a prova por absurdo resolve um problema bem conhecido em grafos:

\begin{teorema}
	Todo grafo, com pelo menos dois vértices, tem dois vértices com o mesmo número de vizinhos.
\end{teorema}

\underline{Prova por absurdo}: Vamos supor por momento que todos os graus dos vértices de um grafo são diferentes. Se isto é verdade, então só há uma forma de $G$, com vértices $\{v_{1}, v_{2}, \ldots v_{n}\}$, dispor os graus dos seus vértices:


\centerline{$d(v_{n}) = n - 1$,}
\centerline{$d(v_{n-1}) = n - 2$,}
\centerline{.}
\centerline{.}
\centerline{.}
\centerline{$d(v_1) = 0$.}
Ora, isso é um absurdo, pois se $d(v_{n}) = n - 1$, $v_{n}$ tem vizinhança com todos os vértices em $G$. Portanto, nenhum outro vértice poderia ter grau $0$ \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017} $\blacksquare$

\subsection{Demonstração por Indução}
\label{sec:indu}

O Princípio da Indução é uma ferramenta muito importante para demonstrar a realidade dos números naturais. Entender o Princípio da Indução conduz naturalmente ao entendimento aprofundado do conjunto dos números naturais. Logo, é importante conhecer o seu significado e sua capacidade dentro da matemática.

Vamos mostrar como ele funciona. Imagine, por um momento, que você está subindo uma escada infinitamente
alta. Como você sabe se será capaz de chegar a um degrau arbitrariamente alto? Suponha que você faça as seguintes hipóteses sobre sua capacidade de subir:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item Você consegue alcançar o primeiro degrau;
\item Uma vez chegando a um degrau, você sempre é capaz de chegar ao próximo (note
que essa asserção é um condicional).
\end{enumerate}

Se a proposição (i) e o condicional (ii) são ambos verdadeiros, então, pela proposição (i), você consegue chegar no primeiro degrau e, portanto, pela proposição (ii), consegue chegar no segundo. Novamente, pela proposição (ii), você consegue chegar no terceiro degrau, mais uma vez; pela proposição (ii), você consegue chegar no quarto degrau, e assim por diante.

Você pode subir tão alto quanto quiser. Ambas as hipóteses são necessárias. Se apenas a primeira proposição for verdadeira, você não teria garantia de passar do primeiro degrau. Se apenas a segunda for verdadeira, você poderia não ser capaz de começar nunca \cite{STEINDRYSDALEROBERTL:2005}.

Ao fazer uma demonstração por indução, primeiramente mostramos a veracidade do primeiro passo, que é chamado de base da indução ou passo básico da demonstração por indução. Depois, mostramos a veracidade do passo que chamamos de passo indutivo, que é $P(k) \rightarrow P(k + 1)$. Quando supomos que $P(k)$ é verdade para provar o passo indutivo, $P(k)$ é chamada de hipótese da indução \cite{gersting:2004}.

O método de demonstração por indução é bem utilizado em grafos para provar alguns teoremas básicos em grafos. A seguir, será apresentada uma demonstração utilizando este método.

\begin{teorema}
	Dado um grafo $G$ qualquer, a soma dos graus dos vértices é o dobro do número de arestas.
\end{teorema}

\underline{Prova por Indução:}
\begin{itemize}
\item Caso Básico: A indução será feita sobre o número de arestas de $G$. Se um grafo não tiver arestas, então cada vértice terá grau 0 e a soma dos graus será 0, que é o dobro do número de arestas. Logo, a afirmação é verdadeira para $|A_{G}| = 0$.
\item Hipótese Indutiva: Agora suponha que $|A_{G}| > 0$ e que o teorema seja verdadeiro sempre que um grafo tiver $|A_{G}| - 1$ arestas. Seja $a$ uma aresta de $G$, e $G'$ o grafo (no mesmo conjunto de vértices de $G$) que obtemos excluindo $a$ de $|A_{G}|$. Então, $G'$ tem $|A_G| - 1$ arestas e, portanto, por nossa hipótese indutiva, a soma dos graus dos vértices de $G'$ é $2(|A_{G}| - 1)$. 
 
\item Passo Indutivo: Ora $a$ tem exatamente duas extremidades distintas. Podemos concluir que exatamente dois vértices de $G'$ têm um grau a menos que seu correspondente em $G$. Assim, a soma dos graus dos vértices em $G'$ é dois a menos que a soma dos graus dos vértices em $G$. Portanto, a soma dos graus dos vértices em $G$ é 
\centerline{$2|A_G| - 2 + 2 = 2|A_G|$.}

Assim, a verdade do teorema para grafos com $|A_G| - 1$ arestas implica a verdade
do teorema para grafos com $|A_G|$ arestas. Portanto, pelo princípio da indução, a soma dos graus dos vértices de um grafo é o dobro do número de suas
arestas \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017} $\blacksquare$
\end{itemize}


\subsection{Uma visão recursiva da indução}
\label{sec:recursivoinducao}

Há muitas semelhanças entre a indução e a recursão (recursividade). Estas semelhanças são facilmente reconhecidas por aqueles que estão familiarizados com a estrutura de programas recursivos. Isto acontece porque ambas usam as mesmas estrutura de definições, que seriam separadas em duas partes:

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]

\item uma base, ou condição básica, em que alguns casos simples do item são definidos explicitamente;

\item um passo de indução, ou recorrência, em que novos casos do item são definidos em função de casos anteriores \cite{STEINDRYSDALEROBERTL:2005}.
\end{enumerate}


A parte (i) é onde começamos, é a condição inicial, através de alguns casos simples e
explícitos. A parte (ii) nos permite construir novos casos que são criados a partir destes simples, e ainda construir outros, a partir desses novos, e assim por diante.


Segue, na Figura \ref{tabela:algoritmorec}, um algoritmo recursivo. Neste algoritmo, é apresentada como fazer uma divisão de dois números inteiros positivos $m$ e $n$.


\begin{figure}[!h]
	\begin{tabular}{@{}lllll@{}}
		\toprule
		\textbf{Algoritmo -} Divisão (Cálculo recorrente da divisão de $m$ e $n$)                                                                                                                       &  &  &  &  \\ \midrule
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textsc{Divisão}(inteiro $m$, inteiro $n$)
		      \vspace*{2mm}\\  
		       1. 	\textbf{se} $m = 1$ \textbf{então}
		       		\vspace*{1mm}\\   
		       2.	\quad    \textbf{retorne} $\dfrac{1}{n}$
	       			\vspace*{1mm}\\   
	       		3. 	\textbf{senão}
	       			\vspace*{1mm}\\ 
		       4.	\quad         \textbf{retorne} \textsc{Divisão}($m-1$, $n$) + $\dfrac{1}{n}$
	       			\vspace*{1mm}\\ 
		       5. 	\textbf{fim se}\end{tabular} &  &  &  &  \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Algoritmo recursivo da Divisão.}
	\label{tabela:algoritmorec}
\end{figure}

\subsection{Problema no ensino e aprendizagem de demonstração}
\label{sec:problemanoensino}

Durante o ensino fundamental e médio, a Matemática que é ensinada aos alunos é basicamente simbólica e cheia de fórmulas que surgem sem ser demonstradas, explicadas ou justificadas. Os alunos não têm a necessidade de uma reflexão mais profunda sobre o que se está fazendo, sobre como surgiram aquelas fórmulas ``mágicas'', gerando uma formação estreita e acrítica \cite{nagafuchi:2009}.

A dificuldade dos alunos que chegam ao ensino superior, em matemática básica, é clara. Para \citeonline{nasser:2004}, 
\begin{quotation}
	``estes [alunos] apresentam seria deficiência na compreensão de demonstrações, e não valorizam, em geral, o rigor matemático. Há registros de alunos que se dizem confusos entre o que é hipótese e tese, isto é, entre o que se pretende utilizar para demonstrar certo resultado e o que é para ser demonstrado; e quais os caminhos seguir, por exemplo, se a demonstração será feita por contradição ou contra positiva''.
\end{quotation}

O aluno tem como um grande desafio a demonstração, seja ele iniciante ou não. O professor, na percepção do aluno, parece utilizar argumentos ``obscuros''. Os encadeamentos de proposições não lhe fazem sentido. Surgem as queixas relativas à excessiva ansiedade que é provocada pelo conteúdo ensinado e pela repetição de um enunciado que será exigido em prova. Os alunos se queixam também de se sentirem incapazes quando cobrados a escreverem uma demonstração (o que para muitos seria a primeira vez), provocando muita ansiedade \cite{carvalho:2004}.

\section{Ensino e Aprendizagem de Grafos}
\label{sec:ensinografos}

A teoria dos grafos é inerentemente abstrata e de alto nível e, assim, algumas estruturas em grafos que não sejam representadas de forma visual podem ser de difícil compreensão. Estas descrições podem exigir, portanto, um maior esforço cognitivo para a correspondência entre a representação clássica gráfica e a representação numérica fornecida geralmente na forma de matrizes ou listas de adjacências \cite{cordeiro:2004}.

Os alunos do curso de Ciência da Computação apresentam sérias dificuldades de entendimento em grafos na parte de demonstrações em geral. Além disso, ao longo dos anos eles vêm demonstrando grandes dificuldades na hora de entender os algoritmos clássicos de grafos como, Dijkstra, Bellmann-Ford, Kruskal e outros de grande importância na formação de profissionais da área.

Ainda segundo \citeonline{cordeiro:2004}, quando os alunos estudam as técnicas envolvidas na implementação de algoritmos em grafos, eles normalmente criam, mentalmente (ou através de desenhos), visualizações da execução desses algoritmos. Porém, não é um método que é sempre aceitável em termos de compreensão de algoritmos.



Outros problemas relacionados à aprendizagem de algoritmos e programação pelos discentes são: 

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item a falta de motivação do estudante, que está associada a alguns rótulos ruins sobre a
disciplina, como alto teor de complexidade;

\item o modelo dos cursos com natureza teórica-prática e presencial, que consiste em provas periódicas e trabalhos de programação, de forma a poder deixar o aluno tenso, prejudicando seu aprendizado;

\item o contato entre o docente e discente, quando o docente se atenta em exibir apenas o que sabe, recusando um ambiente de aprendizagem relaxado e colaborativo;

\item a falta de uma boa didática ou de uma metodologia de ensino adequada; e

\item a falta de interação entre os docentes das várias disciplinas, buscando tornar as atividades de um modo mais integrado \cite{santos:2008}.
\end{enumerate}


As demonstrações são apresentadas inicialmente no curso de Ciências da Computação aos alunos normalmente na disciplina Matemática Discreta. Depois, elas costumam ser apresentadas, normalmente, aos alunos de Teoria dos Grafos, em que existem vários problemas que necessitam de provas ou demonstrações e que podem ser implementados algoritmos para tais problemas. As demonstrações em grafos, na maioria das vezes, não são de fácil entendimento. Muitas vezes, estes problemas estão ligados aos alunos que não tiveram uma formação anterior adequada e também pelo fato de alguns problemas em grafos não serem muito comuns.

Com o foco em melhorar os futuros profissionais da área, destaca-se o desenvolvimento de ferramentas para apoiar o ensino de algoritmos e programação, como a ferramenta de \citeonline{pimentel:2003}. Estas ferramentas têm como foco as abstrações de estruturas de dados e de grafos, com o objetivo de propiciar atividades práticas de laboratório. Estas ferramentas são chamadas de sistemas de visualização de algoritmos (SVA). Nestes sistemas, os alunos podem visualizar o processo de execução de seus algoritmos, tornando-o assim mais claro. Logo, os SVAs auxiliam no processo de ensino e aprendizagem, tanto em relação ao aluno quanto em relação ao professor.

\section{Sistemas de Visualização de Algoritmos (SVA)}
\label{sec:ava}

As ferramentas chamadas de sistemas de visualização de algoritmos (SVAs) têm como um de seus objetivos proporcionar ao discente uma experiencia mais agradável sobre programação e estudo de algoritmos. Nestes sistemas, é possível visualizar a execução de algoritmos, fornecendo ao discente uma visualização gráfica da execução do algoritmo, podendo ser em forma de grafos, fluxogramas, etc. Na Figura \ref{figura:exempava}, têm-se uma captura de tela do SVA Gato. 

Existem diversos SVAs que foram construídos para o ensino de algoritmos e programação. No entanto, cada SVA apresenta um foco relacionado às necessidades específicas de seus usuários.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=11cm]{imagens/exempava.png}
\centering
\caption{Captura de tela do SVA Gato \cite{schliep:2002}.}
\label{figura:exempava}
\end{figure}

Os SVAs utilizam certas linguagens de representação (por exemplo, fluxograma, grafos) para representar a estrutura do algoritmo. Eles têm como principal vantagem o fato de poderem utilizar formas gráficas para a representação do algoritmo. Independentemente de ser usada uma linguagem convencional ou pseudocódigo, a ferramenta deve permitir a tradução do algoritmo expresso em uma linguagem gráfica para uma forma de representação em código fonte \cite{manso:2009}. Existem vários SVAs, dos quais podemos mencionar o SICAS, o Astral e o VisuAlg.

SICAS é um software educativo que tem o objetivo de ajudar os alunos na aprendizagem de algoritmos, utilizando de fluxogramas como linguagem de representação. É um sistema que está destinado aos alunos iniciantes na programação. Ele procura facilitar a compreensão de algoritmos e de programas subjacentes, ajudando o aluno a perceber os comandos que estão sendo executados e as alterações dos valores das variáveis. Também favorece o estudante a detectar erros, a verificar se o algoritmo cumpre com os objetivos iniciais do problema, através do ambiente de visualização. Permite também a obtenção automática de código-fonte em C++, em JAVA e em pseudocódigo, correspondente ao fluxograma criado pelo aluno \cite{rebelo:2005}.


ASTRAL (\textit{Animation of Data Structures and Algorithms}) \cite{garcia:1997} é um ambiente de programação para produção de animações de algoritmos e estruturas de dados com propósito instrucional. O ambiente foi desenvolvido no Instituto de Computação da UNICAMP nos período de 1995-97 para plataforma Macintosh e
recentemente portado para Windows. Utilizando o ambiente, um usuário pode implementar uma variedade de estruturas de dados e algoritmos e, através de chamadas de algumas rotinas específicas do ambiente, é possível visualizar graficamente as estruturas de dados bem como animações dos algoritmos \cite{santos:2016}.


%O VisuAlg é um aplicativo que fornece aos estudantes que se iniciam nas disciplinas de programação ferramentas para digitar, executar e depurar o pseudocódigo para resolver problemas propostos nas aulas e em exercícios, fornecendo também aos professores vários recursos didáticos para que expliquem como os programas funcionam, tais como execução passo a passo, visualização do conteúdo das variáveis, exame da pilha de ativação no caso de subprogramas, contador de execuções de cada linha do programa, etc \cite{souza:2009}.


O VisuAlg é uma plataforma utilidade no início das disciplinas de programação, para executar e depurar pseudocódigos e tem algumas funções úteis como execução passo a passo, visualização do conteúdo das variáveis, entre outras \cite{souza:2009}. 





\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:trabrela}

Neste capítulo, vamos abordar alguns SVAs que são utilizados como ferramentas de auxílio no ensino e aprendizagem em grafos (Seção \ref{sec:sva-rel}).  E, logo a seguir, iremos fazer uma análise dos trabalhos relacionados (Seção \ref{sec:analise}).

%{\color{red} 
	
%	\fbox{É necessário resolver os problemas existentes com as referências nesta parte.}
	
%	"A ferramenta Rox (mostrada na Figura \ref{figura:rox}), se apresenta como uma interface entre o usuário e a representação em um grafo, possibilitando a construção e manipulação de grafos simples, bem como
%execução de algoritmos feitos para serem aplicados nos mesmos. Foi construída para ser
%utilizada tanto por professores que desejem apresentar a disciplina de Teoria dos Grafos
%e que queiram, porventura, fazê-lo de uma forma lúdica, quanto por alunos que desejem
%visualizar uma aplicação prática dos problemas expostos em sala e construir algoritmos
%para resolução, ou simples análise, dos mesmos" \cite{sangiorgi:2006}.}

%//
%}

\section{SVAs relacionados} \label{sec:sva-rel}

A ferramenta Rox (mostrada na Figura \ref{figura:rox}) é uma interface que possibilita a construção e manipulação de grafos simples e execução de algoritmos para serem aplicados nesses grafos. Foi construída com o foco em auxiliar o ensino na disciplina Teoria dos Grafos de um forma lúdica. Para o aluno que queira visualizar uma aplicação pratica dos problemas e tentar resolver, ou apenas observação dos problemas \cite{sangiorgi:2006}. 



\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=11cm]{imagens/rox.png}
\centering
\caption{A interface com o usuário do SVA Rox. Acima, os botões de ação que possibilitam a
manipulação do grafo \cite{sangiorgi:2006}}
\label{figura:rox}
\end{figure}

	% O TBC-Grafos (Treinamento Baseado em Computador para Algoritmos em Grafos), estuda os temas básicos de programação, contém um repositório didático com visualização gráfica passo a passo (como mostrado na Figura \ref{figura:tbcgrafos}) e tem um conteúdo teórico sintético. Ele utiliza alguns algoritmos mais significativo de busca em grafos (algoritmos em profundidade e em largura), cálculo de árvore geradora mínima (algoritmos de Kruskal e de Prim) e caminho mínimo entre vértices (algoritmos de Dijkstra e de Bellman-Ford)\cite{santos:2006}.


O TBC-Grafos (Treinamento Baseado em Computador para Algoritmos em Grafos) contempla os temas básicos de programação, contendo uma interface com visualização gráfica passo a passo (como mostrado na Figura \ref{figura:tbcgrafos}) e conteúdo teórico. O interessante deste SVA é o fato de utilizar alguns algoritmos bem conhecidos, como busca em profundidade e em largura, cálculo de árvore geradora mínima (algoritmos de Kruskal e de Prim) e caminho mínimo entre vértices (algoritmos de Dijkstra e de Bellman-Ford) \cite{santos:2006}.




\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=13cm]{imagens/tbcgrafos.png}
\centering
\caption{Tela do TBC-Grafos simulando o algoritmo de Dijkstra \cite{santos:2006}}
\label{figura:tbcgrafos}
\centering
\end{figure}


%{\color{red} O Rin'G \textit{(Reflectin'Grapfhs)} \cite{soares:2004} (Mostrado na Figura \ref{figura:ringg}), "é um ambiente que permite aos usuários desenvolver algoritmos e inclui-los em uma interface gráfica, executando-os passo a passo de forma interativa. Isso facilita a compreensão das técnicas aplicadas, por meio do mapeamento das representações computacionais de implementações para abstrações visuais de algoritmos em grafos. Permite a edição de grafos, a execução de algoritmos para geração e acompanhamento de animações e salvamento e abertura de grafos e animações. Os algoritmos são implementados em Java e a estrutura disponibilizada pelo Diamante (framework criado pelo grupo para simplificar o desenvolvimento de aplicações que utilizam grafos). Dessa forma, o ambiente garante que essas implementações sejam similares às definições teóricas dos algoritmos propostos" \cite{santos:2006}.}

 O Rin'G \textit{(Reflectin'Graphs)} \cite{soares:2004} é um ambiente para os usuários lidar com algoritmos através de interface gráfica, de forma a visualizar a execução do passo a passo de forma interativa. Permite a edição de grafos, a execução de algoritmos para geração e acompanhamento de animações e manipulação arquivos de grafos \cite{santos:2006}. Uma imagem da interface do Ring'G pode ser vista na Figura \ref{figura:ringg}.


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=11cm]{imagens/ringg.png}
\centering
\caption{Rin’G - Janela de animação de algoritmo}
\label{figura:ringg}
\centering
\end{figure}



%{\color{red} A-Graph foi concebido com o propósito de oferecer aos discentes dos cursos superiores da área da Computação (Ciência da Computação, Engenharia da Computação e Sistemas de Informação, etc.) um software livre com código fonte aberto, de suporte ao ensino-aprendizado da disciplina de Teoria dos Grafos e de seus Algoritmos \cite{lozada:2014}. É uma ferramenta para o desenho de grafos (Mostrado na Figura \ref{figura:agraph}) que permite a visualização da topologia de um grafo previamente desenhado e uma de suas principais funções é a execução dos algoritmos de Busca em Largura e Busca em Profundidade permitindo ao usuário definir livremente o vértice inicial da busca.}


O A-\textit{Graph} é um software livre com código fonte aberto que auxilia no ensino e aprendizado da disciplina de Teoria dos Grafos e seus Algoritmos \cite{lozada:2014}. A-\textit{Graph} é um ambiente para o desenho de grafos (ver Figura \ref{figura:agraph}) em que permite a visualização da topologia de um grafo previamente desenhado. Uma de suas vantagens é a execução dos algoritmos de Busca em Largura e Busca em Profundidade, permitindo o usuário definir livremente o vértice inicial da busca.


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=13cm]{imagens/agraph.png}
\centering
\caption{A-\textit{Graph} - Grafo resultante após a Busca em Profundidade \cite{lozada:2014}.}
\label{figura:agraph}
\centering
\end{figure}


%{\color{red} O jogo WarGrafos foi criado como sendo uma adaptação do conhecido jogo WAR. O WAR é um jogo de tabuleiro, lançado no Brasil pela empresa Grow, baseado no americano Risk (esse lançado em 1952). Consiste basicamente, em um mapa do mundo, dividido em seis regiões, sendo cada uma, um continente do mundo real, apenas com a divisão da América em norte e sul, como regiões distintas. O foco do jogo é o melhor entendimento e fixação dos conceitos teóricos, mostrando-os em um ambiente virtual (Figura \ref{figura:wargrafos}). A evolução do jogo depende da utilização desses conceitos, dessa maneira o WarGrafos é diferente dos outros projetos mostrados anteriormente \cite{figueiredo:2011}.}


 O \textit{War}Grafos tem algumas características diferentes das outras ferramentas, pois é criado a partir do jogo de tabuleiro WAR\footnote{WAR é um jogo de tabuleiro lançado no Brasil pela empresa Grow, baseado no jogo americano chamado \textit{Risk}, esse lançado em 1952.}. O \textit{War}Grafos é focado no melhor entendimento e fixação dos conceitos teóricos de grafos, mostrando-os em um ambiente virtual (ver Figura \ref{figura:wargrafos}). Ao decorrer do jogo, o \textit{War}Grafos utiliza desses conceitos para medir e evoluir o nível do usuário \cite{figueiredo:2011}.
   
 


\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=13cm]{imagens/wargrafos.png}
\centering
\caption{\textit{War}Grafos - Tela do jogo em andamento \cite{figueiredo:2011}.}
\label{figura:wargrafos}
\centering
\end{figure}

Por fim, o \textit{GraphViewer} é uma ferramenta com âmbito em demonstrações por indução, diferente de todas as outras ferramentas apresentadas. Contendo dois teoremas passíveis de serem demonstrados por indução, para cada um dos teoremas existe um algoritmo recursivo associado e é apresentado visualmente a prova por indução com um pseudocódigo e a visualização do grafo passo-a-passo. Existe também uma demonstração por indução do teorema escolhido.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=13cm]{imagens/execgraphvie.png}
\centering
\caption{\textit{GraphViewer}: Captura de tela na simulação do pseudocódigo do Teorema 1 \cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}.}
\label{figura:execgraphvie}
\centering
\end{figure}




\section{Análise dos Trabalhos Relacionados}
\label{sec:analise}


Para realizar a análise dos trabalhos relacionados, utilizamos cinco critérios: (i) o
foco em ensino e aprendizagem de demonstrações, (ii) o foco em Ensino e aprendizagem
de Grafos, a (iii) visualização passo-a-passo dos algoritmos, (iv) a disponibilização do SVA como código-livre e (v) a validação estatística mais rigorosa do trabalho. Justificamos a importância de cada um destes a seguir.

\textbf{Foco em ensino e aprendizagem de demonstrações (C1):} Nos trabalhos levantados, as contribuições estendem-se em vários aspectos educacionais. Entretanto o recorte específico em questão refere-se ao ensino e aprendizagem de demonstrações. Demonstrações são muito importantes, tanto na matemática quanto na área da Computação. Em Grafos, as demonstrações são utilizadas para provar teoremas, lemas, corolários e alguns problemas práticos da área. 

\textbf{Foco em ensino e aprendizagem de grafos (C2):} Embora haja trabalhos que abordem a visualização de algoritmos, não necessariamente é aplicado na disciplina de Grafos. A visualização de possíveis soluções é bastante útil em Grafos, principalmente quando contextualizadas em problemas do mundo real. Quando a modelagem em grafos é passível de ser visualizada, existe uma maior probabilidade do estudante compreender a proposta apresentada.

\textbf{Visualização passo-a-passo dos algoritmos (C3):} A visualização da execução de algoritmos pode ser realizada de várias formas, como por exemplo, através de um fluxograma. Entretanto o recorte utilizado neste trabalho é de uma visualização passo-a-passo diretamente no código (ou no pseudocódigo). Esta abordagem é bastante promissora no sentido de possibilitar que processos abstratos se tornem concretos. 

\textbf{Disponibilização do SVA em código-livre (C4):} Há trabalhos que relatam abordagens que promovem o ensino e aprendizagem em Grafos através de uso de ferramentas (como as SVAs). Todavia, muitos deles não disponibilizam o código-fonte da ferramenta. Este fato impossibilita de futuros pesquisadores evoluírem a proposta iniciada pelo pesquisador, além de impedir a possibilidade de adaptar os aplicativos \cite{hexsel:2002}. Os softwares de código aberto tendem a ser mais seguros porque qualquer pessoa pode consultá-lo e até mesmo melhorá-lo. Não existe um custo financeiro para quem adquire o software livre, favorecendo a aquisição deste através de instituições de ensino, fomentando a produção de conhecimento.

\textbf{Validação estatística mais rigorosa do trabalho(C5):} A validação da proposta apresentada em uma pesquisa cumpre uma função muito importante. Entretanto, muitos trabalhos não conseguem ir além da apresentação da ferramenta e de seus usos potenciais. A validação estatística é de suma importância para mostrar se o trabalho atingiu seus objetivos. Desta forma, é importante ter uma referência mínima para saber se o trabalho contribui ou não no processo de ensino e aprendizagem.

Depois de feito este breve levantamento sobre SVAs e utilizar os critérios acima descritos, nota-se que a grande parte dos ambientes está voltada para algoritmos clássicos em grafo ou até mesmo para construção de grafos simples. A Tabela \ref{tab:analise} apresenta um quadro comparativo destes critérios indicando que a nossa proposta se enquadra em todos os critérios simultaneamente.

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{c|ccccc}
		\hline
		               & \multicolumn{5}{c}{ Características (SVA)}          \\ \hline
		Artigo            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C2}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C4}} & \textbf{C5} \\ \hline
		
		\cite{garcia:1997}        & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{-}                     \\
		
		\cite{lozada:2014}        & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \textbf{-}                     \\
		
		\cite{soares:2004}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{$\sqrt{}$}             \\
		
		\cite{sangiorgi:2006}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \textbf{-}                     \\
		
		\cite{rebelo:2005}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{-}                     \\
		
		\cite{santos:2006}     & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{-}                     \\
	
		\cite{souza:2009}      & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}         & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{-}                     \\
		
		\cite{figueiredo:2011}      & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{-}}            & \textbf{$\sqrt{}$}             \\
		
		\cite{carvalhoMONOGRAFIA:2017}   & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}             & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}          & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}             & \multicolumn{1}{c|}{$\sqrt{}$}             & -                              \\ \hline
		
		\textbf{Proposta deste Trabalho} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{$\sqrt{}$}}    & \textbf{$\sqrt{}$}             \\ \hline
	\end{tabular}

\caption{Tabela comparativa dos trabalhos relacionados, utilizando os cinco critérios escolhidos (C1 a C5).}
\label{tab:analise}
\end{table}




%===== Seção de Metodologia ==============

\chapter{Metodologia}
\label{sec:metodologia}
A metodologia adotada consistiu na utilização da SVA \textit{GraphViewer} em um
ambiente controlado. O experimento foi realizado no Campus Jatobá da Regional Jataí,
na Universidade Federal de Goiás, em um laboratório de computação. Houve a
participação de 18 alunos voluntários e um professor voluntário do curso de Computação.
Foram adotados alguns critérios para garantir a distribuição uniforme dos grupos de
controle e de teste \cite{marconilakatos2003}.

Os alunos foram divididos em dois grupos A e B (ambos com nove estudantes),
sendo respectivamente grupo de controle e grupo de teste. Todo o conteúdo ministrado
no experimento foi lecionado pelo professor voluntário aos dois grupos simultaneamente.
Entretanto, apenas o Grupo B pôde utilizar a \textit{GraphViewer} durante todo o experimento.

Com intuito de garantir a isonomia no experimento, os dois grupos foram uniformemente distribuídos seguindo alguns critérios. Os critérios foram aplicados nesta ordem: (i) sexo biológico; (ii) vínculo empregatício (“Está trabalhando ou não?”); (iii) conhecimento anterior do conteúdo (“Cursou ou não a disciplina de Grafos?”).

Dois questionários (Questionários 1 e 2) serviram para identificar aspectos sobre
a compreensão do estudante sobre a demonstração por indução apresentada para os Teoremas 1 e 2, respectivamente. Cada um destes questionários teve cinco questões
objetivas.

O Questionário 3 serviu para identificar os aspectos socioacadêmicos dos
participantes. Variáveis como sexo biológico, idade e ano de ingresso são exemplos dos
dados requisitados.

Por fim, o Questionário 4 serviu para identificar aspectos sobre a usabilidade da
\textit{GraphViewer}. Questões sobre facilidade de aprendizado da ferramenta, eficiência de uso,
frequência de ocorrência e seriedade dos erros são exemplos dos dados requisitados. Este
questionário consiste de cinco perguntas objetivas utilizando uma escala do tipo \textit{Likert} \cite{nemoto2014likert}, com pontuações de um a cinco pontos, respectivamente
com rótulos: (i) Discordo Totalmente, (ii) Discordo Parcialmente; (iii) Indiferente, (iv)
Concordo parcialmente, e (v) Concordo plenamente. O experimento pode ser dividido em
nove momentos:

\textbf{Momento 1 -} aplicação do Questionário 3 aos alunos participantes;

\textbf{Momento 2 -} aplicação do Questionário 1 (pré-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 3 -} exposição, aos dois grupos, de conceitos básicos de grafos e também de
demonstração por indução;

\textbf{Momento 4 -} exposição da demonstração por indução do Teorema 1;

\textbf{Momento 5 -} aplicação do Questionário 1 (pós-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 6 -} aplicação do Questionário 2 (pré-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 7 -} exposição da demonstração por indução do Teorema 2;

\textbf{Momento 8 -} aplicação do Questionário 2 (pós-teste) para ambos os grupos;

\textbf{Momento 9 -} aplicação do Questionário 4 para o Grupo B.

Será apresentado a seguir o paradigma GQM (Seção \ref{sec:paraGQM}) e a sua utilização no
trabalho, através de suas especificações (Seção \ref{sec:espGQM}).

\section{Paradigma GQM}
\label{sec:paraGQM}
O paradigma \textit{Goal-Question-Metric} (GQM) \cite{solingen2002} é utilizado
na Engenharia de Software para auxiliar na medição de processos e softwares, sendo uma
abordagem orientada a métricas. A vantagem da sua utilização é que ele separa as
preocupações organizacionais (objetivos) das específicas do processo (questões). Isto
fornece uma base para decidir quais dados deveriam ser coletados e como eles deveriam
ser analisados de forma a responder as questões que se pretende resolver \cite{sommerville2010}.

Os conceitos utilizados dentro do paradigma GQM podem ser definidos
sucintamente como: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{[objetivo]} - meta a qual a pesquisa almeja alcançar; 
	\item \textbf{[questões]} -
	refinamentos dos objetivos em que áreas específicas de incertezas relacionadas são
	identificadas; 
	\item \textbf{[métricas]} - medições que precisam ser feitas para ajudar a responder as
	questões e confirmar, quantitativamente, se a pesquisa alcançou ou não o objetivo
	desejado.
\end{itemize}

Embora o GQM seja largamente utilizado na Engenharia de Software, este
paradigma vem sendo utilizado e adaptado em pesquisas na área de educação \cite{gladcheff:2001, machado2016}.
%Neste capítulo será abordado a proposta do trabalho, que é a analisar estatística da ferramenta GraphViewer. O intuito dessa analise é esclarecer se a ferramenta colabora com o auxilio no ensino e aprendizagem de demonstrações por indução em grafos. Com isso, podemos saber se é viável utilizar a ferramenta nessa área.

%O objetivo do experimento é realiza-lo com uma quantidade de pelo menos cinquenta alunos voluntários de cursos da área da computação e professores voluntários. Sendo realizado inicialmente no Campus Jatobá na Universidade Federal de Jataí no município de Jataí. Posteriormente, caso não atinja a quantidade de alunos minima inicialmente destacada, o experimento será feito nas proximidades de Jataí, sendo, Instituto federal de Goiás no Campus de Jataí e Universidade de Rio Verde no Campus Rio Verde.

%Os alunos vão ser divididos em dois grupos A e B de forma homogênea, com o intuito de ter a mesma quantidade de alunos para ambos os lados, porém, existe a margem de erro na escolha desses alunos, podendo ser número impar de mulheres por exemplo. Será ministrado um conteúdo pelo professor voluntário aos dois grupos. O experimento vai ser dividido em sete momentos:

%\begin{enumerate}

%\item Primeiro momento, aplicação de questionário Socioacadêmico aos alunos presentes; (Para dividir o grupo de forma homogênea, com o objetivo de não comprometer o resultado do experimento).

%\item Segundo momento, Divisão dos alunos presentes em dois grupos A e B, onde a Turma A não utilizara à ferramenta GraphViewer e a Turma B ira utilizar;

%\item No terceiro momento, será aplicado um questionário sobre o Teorema 1, para ambos os grupos; o intuito é medir o nível dos alunos quanto ao conteúdo apresentado e posteriormente comparar apos a apresentação da ferramenta.

%\item No quarto momento, os grupos serão exposto à demonstração por indução do Teorema 1, Sendo grupo B com a utilização do GraphViewer, enquanto o grupo A exposto ao mesmo conteúdo, porém sem a utilização da ferramenta;

%\item No quinto momento, aplicação do questionário relacionado ao Teorema 1, para ambos os grupos;

%\item No sexto momento, será aplicado um questionário sobre o Teorema 2, para ambos os grupos com o mesmo intuito que no terceiro momento.


%\item O sétimo momento, os grupos serão exposto à demonstração por indução do Teorema 2, Sendo grupo B com a utilização do GraphViewer, enquanto o grupo A exposto ao mesmo conteúdo, porém sem a utilização da ferramenta;

%\item No oitavo momento, aplicação do questionário relacionado a Teorema 2, Para ambos os grupos;

%\item No nono e último momento, aplicado um questionário de Usabilidade do AVA para ambos os grupos.

%\end{enumerate}

\section{Especificações do GQM}
\label{sec:espGQM}

As especificações concretas para os três conceitos principais do GQM foram
estabelecidas. O objetivo do projeto consiste em avaliar a utilidade e qualidade da
\textit{GraphViewer}, com ênfase no ensino e aprendizagem de demonstração por indução.

Duas questões foram elencadas como refinamentos do objetivo proposto. A
primeira é (i) ``o \textit{GraphViewer} melhorou o aprendizado do alunos em relação ao não uso
dele?''; e a segunda é (ii) ``o \textit{GraphViewer} é um software fácil de ser utilizado?''.

Por fim, métricas são construídas para as duas questões elencadas. Para as
especificações das métricas, foram criados quatro questionários. Estes questionários
foram submetidos aos participantes do experimento. As respostas
concedidas aos questionários serviram de entrada para o cálculo das métricas.

A partir das respostas obtidas dos questionários, duas métricas foram propostas.
A métrica M1 é um indicador do impacto na aprendizagem dos estudantes pelo o uso do
\textit{GraphViewer}. A M1 é dada pelos cálculos do ganho de aprendizagem absoluto e do
ganho de aprendizagem normalizado, conceitos estes apresentados em detalhes a seguir (Seção \ref{sec:metricas}). A seguinte interpretação de
M1 foi adotada: se os ganhos de aprendizagem absoluto e normalizado forem maiores no
grupo de teste em relação ao grupo de controle, então o \textit{GraphViewer} contribuiu
positivamente no aprendizado dos participantes. Caso contrário, a contribuição da
ferramenta para a aprendizagem pode estar comprometida.

A métrica M2 é um indicador para a usabilidade do \textit{GraphViewer}. M2 é definida
a partir das respostas coletadas a partir do Questionário 4 com todos os participantes. M2
é obtida pela média da pontuação de todas as respostas de cada participante. A seguinte
interpretação de M2 foi adotada: se M2 > 4,0, então o \textit{GraphViewer} é fácil de usar. Caso
contrário, a ferramenta tem a sua usabilidade comprometida.

Os resultados do Questionário 3 foram utilizados primordialmente para a análise
dos dados obtidos após o experimento.

\section{Métricas para Ganho de Aprendizagem}
\label{sec:metricas}

\subsection{Ganho de Aprendizagem Absoluta}

Com o propósito de definir o ganho de aprendizagem absoluta, serão apresentadas a seguir as funções \ref{func:acerta}, \ref{func:qtdcorretas} e \ref{func:percCorretas}:

\begin{equation}	\label{func:acerta}
{  Acerta}(x,q) = \left\{ 
\begin{array}{ll}
1,	&	\mbox{se } x \mbox{ acerta } q,	\\
0,	&	\mbox{caso contrário}.
\end{array}
\right.
\end{equation}
em que $x$ é um estudante respondendo à questão $q$; 

\begin{equation}	\label{func:qtdcorretas}
{  Corretas}(q) = \sum\limits_{x \in T} {  Acerta} (x,q)
\end{equation}
em que $T$ é uma turma de $n$ estudantes; e

\begin{equation}	\label{func:percCorretas}
{  Media_{Cor}}(Q) = \dfrac{\sum\limits_{q \in Q} {  MediaCorretas}(q)}{m}
\end{equation}
em que $Q$ é um conjunto de $n$ perguntas e $m$ é o total de respostas possíveis (9*4, sendo 9 participantes de cada grupo e 4 perguntas para cadas participantes). 

Define-se $Q_{pré}$ e $Q_{pós}$ como o questionário $Q$ realizado anteriormente e posteriormente a um dado momento do experimento, respectivamente. Assim, define-se o ganho de aprendizagem absoluta (GAA) como se segue:

$$GAA = {  Media_{Cor}}(Q_{pós}) - {  Media_{Cor}}(Q_{pré})$$

A ideia subjacente desta métrica é aferir o ganho de aprendizagem após uma dada intervenção.  Suponha que uma determinada turma obteve $51\%$ de acerto no conjunto $Q_{pré}$ e, após a discussão em grupos, obteve $72\%$ de acertos no conjunto $Q_{pós}$. Logo, seu GAA seria $21\%$.


\subsection{Ganho de Aprendizagem Normalizado}

O ganho de aprendizado normalizado (GAN)\footnote{\textit{normalized change}} \cite[p.~3]{hake:1998} fornece uma medida de como o desempenho do estudante cresce, se comparado com o maior crescimento possível que ele possa obter. O GAN é calculado como se segue:
\begin{center}
	$GAN = \dfrac{{  Media_{Cor}}(Q_{pós}) - {  Media_{Cor}}(Q_{pré})}{100\% - {  Media_{Cor}}(Q_{pré})}$
\end{center}.

No exemplo dado na seção anterior, enquanto que o GAA seria $21\%$, o GAN seria $(72\%-51\%)/(100\%-51\%) \cong 42,86\%$. Assim, de todo o ganho de aprendizagem restante disponível, aproximadamente $42,86\%$ foi obtido através da intervenção.

Um outro exemplo pode ser mais ilustrativo. Imagine dois cenários em que o GAA é de 10\% para duas turmas $A$ e $B$ quaisquer. Entretanto, a turma $A$ tem ${  Media_{Cor}}(Q_{pré}) = 20\%$ e ${  Media_{Cor}}(Q_{pós}) = 30\%$, enquanto que a turma $B$ tem  ${  Media_{Cor}}(Q_{pré}) = 80\%$ e ${  Media_{Cor}}(Q_{pós}) = 90\%$. Ora, deve ser bem mais difícil obter um GAA de $10\%$ quando se parte de $80\%$ do que quando se parte de $20\%$. O GAN tem por objetivo medir esta dificuldade relativa, de forma que o $GAN_A = 12,5\%$ e o $GAN_B = 50,0\%$.

Um exemplo gráfico do GAA e GAN pode ser visto na Figura \ref{figura:exemganhonormalizado}. Na imagem, A1 e A2 são alunos 1 e 2 respectivamente. É possível identificar que o GAA é igual para ambos os alunos, porém, o A2 tem o GAN igual a 0,5 que é superior ao GAN do A1 que é 0,125. Mesmo sendo igual o GAA de ambos, o ganho normalizado do aluno A2 é mais significativo que o do aluno A1. 


\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[width=16cm]{imagens/exemploganhonormalizado.png}
	\centering
	\caption{Exemplo gráfico ilustrando o GAA e GAN.}
	\label{figura:exemganhonormalizado}
\end{figure}


%A abordagem GQM teve sua origem com Victor Basili \cite{basili:1983}, teve sua ampliação e formalização, agora com a colaboração de Rombach junto de sua esquipe \cite{rombach:1991}. Essa abordagem segue os princípios do paradigma de “Avaliação Orientada a Objetivos” e tem como o objetivo servir como uma metodologia genérica para guiar a construção e execução de programas de avaliação de qualidade de produtos e processos na área de Engenharia de Software \cite{gladcheff:2001}.

%Segundo Greese \cite{abib:1998} \cite{gresse:1996}, a abordagem GQM envolve:
%\begin{itemize}

%\item Paradigma - em que toda a coleção de dados em um programa de avaliação deve ser baseada em objetivos específicos explicitamente documentados;

%\item Modelo - em que seus componentes elementares são:

%\begin{enumerate}
%\subsection{Objetivo}
%\item o objetivo que envolve cinco aspectos — objeto de estudo
%(processo ou produto), propósito (determinar, caracterizar, melhorar,
%controlar algum aspecto de qualidade do objeto de medida),
%foco de qualidade (características de qualidade), ponto de
%vista (identifica a quem interessa os resultados da pesquisa) e
%ambiente (fornece o contexto para as interpretações dos resultados);
%\subsection{Questões}
%\item as questões que expressam a necessidade de se obter informações
%em uma linguagem natural cujas respostas devem estar de
%acordo com o objetivo;


%\subsection{Métricas}
%\item as métricas que especificam, em termos quantitativos e avaliáveis,
%as informações que se deseja obter durante as avaliações;


%\end{enumerate}

%\item Método - que inclui planejamento, execução e empacotamento
%das experiências obtidas durante o programa \cite{gladcheff:2001}.

%\end{itemize}

%\section{Uso do GQM no Projeto}
%\label{sec:usogqmproj}

%A abordagem GQM é utilizada para construir o método avaliativo do projeto, verificar a qualidade do software e obter feedback inicial dos alunos sobre a ferramenta GraphViewer. Sendo apresentado na Seção \ref{subsec:objetivo} o objetivo do modelo utilizado no GQM, na Seção \ref{subsec:questoes} as questões e na Seção \ref{subsec:metricas} as métricas utilizadas. 

%\subsection{Objetivo}
%\label{subsec:objetivo}
%Avaliar a utilidade e qualidade do AVA GraphViewer, com ênfase no ensino e aprendizagem de demonstração por indução.

%\subsection{Questões}
%\label{subsec:questoes}
%\begin{enumerate}
%\item O GraphViewer melhorou o aprendizado dos alunos em relação ao não uso dele?
%\item O GraphViewer é um software fácil de ser utilizado?
%\end{enumerate}

%\subsection{Métricas}
%\label{subsec:metricas}

\chapter{Resultados Preliminares}
\label{sec:resultados}

\section{Descrição Socioacadêmica}
\label{distribuicaoParticipantes}


No \textbf{Momento 1}, foi aplicado o Questionário 3 para os participantes responderem. Desta forma, foi mais fácil realizar a divisão dos grupos de controle e grupo de teste de acordo com os critérios estabelecido na metodologia que foram: (i) sexo biológico; (ii) vínculo empregatício (“Está trabalhando ou não?”); (iii) conhecimento anterior do conteúdo (“Cursou ou não a disciplina de Grafos?”).


%{\color{red} Colocar as imagens dos resultados aqui com as legendas.}
O gráfico na Figura \ref{figura:anodeingresso} mostra de qual turma são os alunos que participaram da pesquisa. É possível ver que na pesquisa houve participantes de várias anos, com uma quantidade maior da turma de 2017. Isto aconteceu provavelmente devido ao fato desta turma ser a turma regular da disciplina de Probabilidade e Estatística (a qual foi utilizada para a realização desse primeiro experimento).
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/anodeingresso.png}
	\caption{Representação gráfica do ano de ingresso dos participantes da pesquisa.}
	\label{figura:anodeingresso}
	\centering
\end{figure}

O gráfico na Figura \ref{figura:courouracao} é apresentado como o participante se considera quanto a sua cor ou raça. Percebe-se quantidades idênticas de alunos que se consideram pardos e brancos. Percebe-se também que os pardos e brancos correspondem à maior parte dos participantes. 

\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/corouracao.png}
	\centering
	\caption{Representação gráfica da cor/raça dos participantes da pesquisa.}
	\label{figura:courouracao}
	\centering
\end{figure}

Em relação à idade dos participantes, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:idade} que a quantidade de participantes que nasceram entre 1998-1999 é igual à quantidade dos que nasceram em 1996-1997, sendo a maioria. Quanto aos períodos de 1992-1993 e 1994-1995, estes contemplam a mesma quantidade de pessoas, porém são a minoria dos participantes. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/idadedosparticipantes.png}
	\caption{Representação gráfica da idade dos participantes da pesquisa.}
	\label{figura:idade}
	\centering
\end{figure}

Já em relação ao sexo biológico dos participantes, é ilustrado no gráfico da Figura \ref{figura:sexo}. É possível perceber a pequena quantidade de mulheres e uma quantidade muito superior de participantes que são do sexo masculino.

\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{imagens/graficos/sexo.png}
	\centering
	\caption{Representação gráfica do gênero dos participantes da pesquisa.}
	\label{figura:sexo}
	\centering
\end{figure}






%===== Seção de Metodologia ==============
\section{Análise dos Resultados}
\label{analiseResult}

Em relação ao Teorema 1, podemos ver no gráfico da Figura \ref{figura:teorema1} o ganho absoluto para cada questão. Neste gráfico, é possível identificar um ganho absoluto positivo dos participantes do grupo de teste em relação aos do grupo de controle, o que é um retorno positivo para o uso do SVA \textit{GraphViewer}.

\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/teorema1.png}
	\centering
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema 1 com base no questionário 1.}
	\label{figura:teorema1}
	\centering
\end{figure}

Já para o Teorema 2, o gráfico da Figura \ref{figura:teorema2} mostra que o ganho absoluto tanto para o grupo de controle quanto para o grupo de teste ficou mais equilibrado. Considerando o ganho absoluto com o Teorema 2, é indiferente o uso do \textit{GraphViewer} no processo de ensino e aprendizagem da disciplina de Teoria de Grafos.

\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/teorema2.png}
	\centering
	\caption{Representação gráfica do resultado da pesquisa em relação ao Teorema 2 com base no questionário 2.}
	\label{figura:teorema2}
	\centering
\end{figure}

Porém, na Tabela \ref{tab:ganhos}, são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos
estudantes durante o experimento. Percebe-se que a utilização do \textit{GraphViewer} (grupo de
teste) garantiu ganhos superiores em todos os cenários. Em relação ao experimento como
um todo, o ganho de aprendizagem normalizado foi quase o dobro (25,11\%) do obtido
pelo grupo de controle (13,92\%).

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|cl}		
		\cline{2-4}
		& Grupo & Ganho Absoluto & Ganho Normalizado &  \\ \cline{1-4}
		\multirow{2}{*}{Teorema 1} & Controle & 2,78 \% & 3,70\% &  \\
		& Teste & 16,67 \% & 22,22\% &  \\ \cline{1-4}
		\multirow{2}{*}{Teorema 2} & Controle & 19,44 \% & 24,14\% &  \\
		& Teste & 19,44 \% & 28,00\% &  \\ \cline{1-4}
		\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro} & Controle & 11,11\% & 13,92\% &  \\
		& Teste & 18,06\% & 25,11\% &  \\ \cline{1-4}
	\end{tabular}
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado em relação aos
		Teoremas 1 e 2 a partir dos dois grupos de participantes do experimento.
}
	\label{tab:ganhos}
\end{table}

Já na Tabela \ref{tab:ganhosanodeingresso}, também são apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos estudantes durante o experimento, porém foi feito uma divisão nos participantes. Foi dividido os participantes em dois grupos, a saber: (i) aquele que ingressou em 2017 ou (ii) antes de 2017. Percebe-se que o participante que ingressou antes de 2017 obteve um ganho superior utilizando o \textit{GraphViewer} do que o outro grupo. Os ingressantes de 2017 obteve um ganho superior apenas em relação ao Teorema 2.

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{cc|c|c|c|cl}
		\cline{3-6}
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{2}{c|}{2017} & \multicolumn{2}{c|}{Antes 2017} &  \\ \cline{2-6}
		\multicolumn{1}{c|}{} & Grupo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho\\  Normalizado\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Normalizado\end{tabular} &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema 1}} & Controle & 13,89 \% & 16,13\% & 2,78\% & 3,13\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & -5,56 \% & -6,67 & 8,33\% & 9,09\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema 2}} & Controle & 2,78\% & 3,57\% & 16,67\% & 18,18\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 5,56\% & 5,71\% & 13,89\% & 16,67\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro}} & Controle & 8,33\% & 9,85\% & 9,72\% & 10,65\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 0\% & 3,18\% & 11,11\% & 12,88\% &  \\ \cline{1-6}
	\end{tabular}
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado sobre aos 
		Teoremas 1 e 2 a partir de um recorte em relação ao ano de ingresso nos grupos de participantes do experimento.}
		\label{tab:ganhosanodeingresso}
\end{table}





\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{cc|c|c|c|cl}
		\cline{3-6}
		\multicolumn{2}{c}{} & \multicolumn{2}{c|}{Brancos} & \multicolumn{2}{c|}{Não Brancos} &  \\ \cline{2-6}
		\multicolumn{1}{c|}{} & Grupo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho\\  Normalizado\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Absoluto\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ganho \\ Normalizado\end{tabular} &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema 1}} & Controle & 2,78\% & 3,33\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & -5,56\% & -6,25\% & 11,11\% & 12,90\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Teorema 2}} & Controle & 5,56\% & 7,14\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 2,78\% & 2,94\% & 16,67\% & 19,35\% &  \\ \cline{1-6}
		\multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Experimento Inteiro}} & Controle & 4,17\% & 5,23\% & 13,89\% & 15,15\% &  \\
		\multicolumn{1}{c|}{} & Teste & 1,39\% & 1,65\% & 13,89\% & 16,12\% &  \\ \cline{1-6}
	\end{tabular}
	\caption{Ganhos de Aprendizagem Absoluto e Normalizado sobre aos 
		Teoremas 1 e 2 a partir de um recorte em relação a Cor/Raças nos grupos de participantes do experimento.}
	\label{tab:ganhosraca}
\end{table}



Na Tabela \ref{tab:ganhosraca}, também é apresentados os ganhos de aprendizagem alcançados pelos estudantes durante o experimento, porém foi feito uma divisão nos participante diferente da Tabela \ref{tab:ganhosanodeingresso}. Foi dividido os participantes em outros dois grupos, a saber: (i) participantes que se consideravam brancos ou (ii) não se consideravam brancos. Percebe-se que os participantes que não se consideram brancos obteve um ganho superior em relação ao outro grupo. Em relação ao experimento inteiro, é possível ver que chega passar do dobro os ganhos em todos os quesitos. O grupo de teste obteve ganho, porém, só foi superior ao grupo de controle no quesito Ganho Normalizado do grupo de participantes que não se consideravam brancos em relação ao Teorema 2.

No Momento 9, o Questionário 4 foi respondido pelos participantes do
experimento. Um gráfico dos resultados deste questionário é apresentado na Figura \ref{figura:usabilidade}. É
possível verificar que a maioria dos alunos de ambos os grupos avaliaram positivamente
a usabilidade do SVA. O cálculo da métrica M2 foi 4,52, atendendo satisfatoriamente
com às expectativas dos autores (que era 4,0).

\begin{figure}[htb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/graficos/usabilidade.png}
	\centering
	\caption{Gráfico dos resultados do Questionário de Usabilidade da \textit{GraphViewer} obtidos com os participantes do grupo de teste do experimento}
	\label{figura:usabilidade}
	\centering
\end{figure}

\section{Ameaças à Validade do Experimento}
\label{ameacasExp}

Uma ameaça à validade do experimento foi identificada no que diz respeito ao
número de participantes. Como o experimento foi realizado com apenas 18 participantes,
é bem possível que os resultados obtidos não usufruam de uma diversidade mínima
considerável. Com um número maior de participantes, a qualidade das afirmações
aumenta, em relação à sua generalidade, devido à melhor representatividade da amostra
coletada. Um experimento seguinte já foi realizado durante a pesquisa com um total de 36 participantes, porém os dados ainda não foram analisados.

\chapter{Cronograma}
\label{sec:crono}
\index{elementos textuais}

%{\color{red} O cronograma tem por objetivo prever as ações distribuídas de acordo com o tempo previsto de pesquisa. O cronograma deve estar alinhado com os objetivos específicos e com a metodologia. Nos objetivos específicos tem-se “o que vou fazer”, na metodologia, “como vou fazer” e no cronograma, “quando vou fazer”.
	
	Como forma demonstrativa do tempo que será gasto para o desenvolvimento deste
	projeto de pesquisa, será apresentado na Tabela \ref{tabela_cronog}, o planejamento para o desenvolvimento
	deste projeto de pesquisa com o cronograma e atividades e a sua descrição.

%A  \autoref{tabela_cronog} apresenta o cronograma de execução da pesquisa.} 

\begin{table}[!htb]
\centering
\caption{Cronograma de Atividades}
\label{tabela_cronog}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
\textit{Atividades}                  & \textit{Mês}       & \textit{Ano}   \\ \midrule
Análise dos Resultados do Experimento (Parte 2)                  & Agosto              & 2019      \\
Comparação entre os Experimento (Parte 1 e 2)    & Setembro             & 2019      \\
Análise dos Resultados do Experimento (Todo)            & Outubro           & 2019      \\
Submissão de Artigo             & Novembro            & 2019      \\
Escrita da Monografia                    & Agosto a Dezembro          & 2019      \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}




% ----------------------------------------------------------
% Capitulo com exemplos de comandos inseridos de arquivo externo 
% ----------------------------------------------------------

\include{abntex2-modelo-include-comandos}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ---
\phantompart



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{Referencias}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{comment}
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices

\partapendices

% ----------------------------------------------------------
\chapter{Exemplo de um apêndice A}
% ----------------------------------------------------------



% ----------------------------------------------------------
\chapter{Exemplo de um apêndice B}
% ----------------------------------------------------------


\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
\partanexos

% ---
\chapter{Exemplo de um primeiro anexo}
% ---


% ---
\chapter{Exemplo de um segundo anexo}
% ---



% ---
\chapter{Exemplo de um terceiro anexo}
% ---



\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------

\phantompart

\printindex

\end{comment}
\end{document}
